_2\. 哈德良的侄子和其他贵族对利奥三世的阴谋，暗杀他的企图。他逃往斯波莱托。前往德意志，与查理会面。罗马的贵族势力。阿尔昆就查理在罗马的诉讼程序提出的建议。利奥于 799 年返回罗马。 查尔斯的使者对被告进行了审判。

一个突发事件是罗马帝国复兴的直接原因。利奥三世与查尔斯关系密切，他在罗马城的管辖权得到承认，教皇迫切要求他占有罗马城，这些都表明利奥担心罗马人中会爆发敌对运动。八世纪中叶 在八世纪的过程中，这座城市发展出了一个教士贵族团，因为在这里影响最大的首先是 Proceres 或 Judices de Clero。七位宫廷大臣掌管着一切事务，近一个世纪以来，公证人中的 Primicerius 是罗马继教皇之后最重要的人物。克里斯托弗勒斯和谢尔吉乌斯的危险榜样彰显了他的权力，但这种权力并没有因为他们的倒台而减弱，或许在哈德良时期还有所增加。我们可以看出这位教皇对尼波提家族的首肯。他的家族是贵族中最显赫的家族之一，通过他变得更加强大；哈德良的近亲可以在最重要的国家事务和最高职位中找到。他的叔父西奥多特自称执政官和公爵，是教会的首领；他的侄子西奥多和帕斯卡利斯在罗马有很大的影响力。帕斯卡利斯曾被他提升为教长，由于这个职位不受教皇更迭的影响，所以在哈德良死后，这个职位仍然由他掌握。教皇的侄子曾辉煌地统治罗马长达 23 年之久，并让他的家族习惯了最高的荣誉，他看到政府落入一个外族新贵的手中，感到非常厌恶。他的亲戚和客户、哈德良的亲信、神职人员中的许多优等生以及民兵都对他深恶痛绝。罗马人对教皇至高无上地位的抵制与这个任人唯亲的家族的个人敌意结合在一起，新教皇必须从他们那里夺走先前的影响力。就在教皇的世俗权力产生的同一时刻，一连串的革命开始了，直到今天还没有结束。事实上，在人类的所有历史中，没有哪一场斗争像罗马人和意大利人反对教皇的世俗统治权（教皇的帝国不属于这个世界）的这场斗争一样，持续了如此长的时间，而且原则始终如一。

帕斯卡利斯与圣杯坎普卢斯（似乎是他的亲兄弟）一起制定了一个计划，从教皇手中夺取摄政权，然后夺取政权。一次游行为这一计划提供了机会，暗杀企图以骚乱的方式实施。4 月 25 日是圣马库斯节，每年这一天都会举行盛大的游行。游行队伍从拉特兰出发，前往卢西纳的圣洛伦佐，人们在那里等待教皇的到来，并举行集体祈祷或全体祈祷。教皇在宫廷的陪同下坐在马背上。当利奥离开拉特兰时，帕斯卡利斯加入了他的行列。他骑马走在教皇前面，坎普卢斯紧随其后。他们的同谋在圣西尔维斯特修道院等候，并拔剑攻击游行队伍。游行队伍散开了；教皇被从马上摔下来，躺在愤怒的贵族们的匕首下。他们撕下教皇的法衣，试图以拜占庭式的方式挖出他的眼睛和舌头，最后让他躺在教堂门口。帕斯卡利斯和坎普鲁斯随后将他拖进修道院，扔在祭坛前。然后，他们命令希腊修道士把他关在一间哈默斯河畔采尔的牢房里。当晚，他们把他带到科埃利乌斯河畔的圣伊拉斯谟，把他关在那里。司铎说，在使徒彼得的请求下，上帝立即恢复了他的眼睛和舌头，这一奇迹证明，被虐待的利奥幸运地没有失去眼睛和舌头。罗马弥漫着深深的恐惧，因为篡位者君士坦丁时代的血腥行径有可能重演。密谋者人数众多，而且都是最高贵族；来自托托故乡的尼皮男爵莫鲁斯（Maurus of Nepi），或许是托托的家族成员，似乎与武装的图斯坎人一起增援了他们。但是，暴行让他们失去了理智，或者说，他们并没有为其拙劣的计划找到预期的民众支持。他们没有设立反教皇，这表明他们不是反对主教，而是反对罗马的统治者。整座城市都在他们的掌控之中。

与此同时，利奥的伤口愈合了，有一天，帕斯卡利斯被他逃跑的消息吓了一跳。勇敢的司库阿尔比努斯和其他忠诚的追随者释放了他们的教皇。他们用绳子把他从修道院的围墙上放下来，安全地带到了圣彼得大教堂。一些神职人员和民众聚集在逃亡者周围，使密谋者不敢将他从使徒墓前带走；他们洗劫了阿尔比努斯和利奥的房屋，但无法阻止他继续逃跑。因为斯波莱托公爵威尼格斯（Winiges）在得知罗马发生的事件后，在法兰克信使、斯塔布洛修道院院长维伦德斯（Wirundus）的陪同下，率领一支军队赶往罗马；他在圣彼得大教堂接上了利奥，并护送他安全抵达斯波莱托。

教皇的消息很快传遍了各地，威尼格斯的信使告诉查理，利奥希望亲自来见他。当国王得知教皇即将到来时，他正准备出征萨克森。他在利佩汉姆渡过莱茵河，在帕德博恩附近安营扎寨，等待着他的客人。利奥三世和几位罗马神职人员在这支尊贵的护卫队的陪同下来到了帕德博恩。他的前任斯蒂芬在 40 年前前往皮平时，是作为一个没有土地和权力的教会主教前来的；但教皇在 799 年逃到皮平的儿子那里时，却是罗马和许多城市和省份的君主。他受到了 "属于 "他的罗马人的虐待和驱逐，查理现在能够意识到属灵神职与世俗统治的结合所带来的后果了。

这两个人在帕德博恩的会面是一个世界性的历史事件。一位诗人以目击者的身份描述了这一场景，他从当时的维吉尔学派中借鉴了一些色彩，对这次会面进行了宝贵的描绘。这可能就是 796 年前往利奥使团的安吉尔贝尔。他在描写查理曼大帝的亚琛的诗中描述了 "第二个罗马"，并美化了国王的宫廷，之后，他上升到了一个具有古代风格的幻象。一个 "悲惨的预兆和可怕的怪物 "在梦中出现在国王面前，那就是眼睛和舌头被肢解的教皇。诗人迅速描述了在罗马发生的事情，然后是教皇的旅程和他抵达帕德博恩的过程。利奥在皮平国王的陪同下抵达，皮平国王率领一万人前来迎接他，但查尔斯正在营地中央等着他。当教皇出现并给予祝福时，军队三次跪倒在地，西方最伟大的君主用他英勇的臂膀拥抱了这位备受虐待的逃亡者。在无数次血战中战胜了西班牙的萨拉森人、伊斯特河的阿瓦尔人和德意志的撒克逊人的战队和圣骑士们，用震天的呐喊迎接着基督教的两位首领。兵戈声与司铎们的赞美诗交织在一起；查理护送教皇进入大教堂，然后在庄严的弥撒之后举行宴会，按照维吉尔诗人的说法，在宴会上，老巴克斯的酒杯里流淌着甜美的法勒尼安酒。

当利奥以崇高的荣誉与查尔斯待在一起，并与他商谈最重要的事情时，罗马仍然在驱逐他的派系的控制之下。但我们对当时罗马的状况并不了解。利奥的传记作者只是粗略地看了一眼，就说篡夺者掠夺和破坏了使徒彼得的物品。帕斯卡尔的追随者们，尤其是那些被拉拢过来的乡下人，允许自己使用一些暴力，他们当然也批评了教会所拥有的过多财产；他们起草了一份请愿书，这份请愿书的遗失令人深感遗憾，因为其中陈述了促使他们反抗利奥三世的原因；其中还包括对通奸和伪证的指控。他们将自己的称义寄给了罗马的帕特里修斯。叛军的行动非常奇怪，因为虐待和赶走教皇的那些罗马人正在平静地等待查尔斯的判决。他们没有准备武装保卫，也没有反对利奥的回归，更没有试图通过逃跑来逃避厄运。阿尔昆写给查尔斯的一封信揭示了他们对叛乱的重视。即将对撒克逊人发动军事行动的国王向他通报了罗马发生的事件，并征求他的意见，阿尔昆回答说，迄今为止，世界上有三个至高无上的人：使徒彼得的代理婚姻，他现在受到了如此不敬的虐待；第二罗马的皇帝和统治者，他此时也同样被野蛮地推翻了王位；最后是国王，基督赋予他的尊严使查理成为基督教人民的统治者。只有他在权力和智慧上（他以独立的判断力补充道）都超越了这两位尊贵的人，基督世界的救赎就寄托在他的身上，因此他继续说道："无论如何都不能遗漏对主（罗马）的救赎。让（萨克森）脚痛比让头痛更让人难以忍受。如果可以的话，让我们与可耻的人民和平相处吧；让我们把威胁稍稍搁置一边，以免那些顽固不化的人逃之夭夭：但要让他们心存希望，直到他们被善意的劝告唤回和平。拥有的（罗马）必须维持，以免因小失大。要保护好自己的羊群，以免掠夺性的野狼肆虐。我们必须努力保护外来的东西，以免我们自己的东西受到损失"。

查理国王决定在罗马公正严明地行使他的最高权力，不是像他所希望的那样，带着军队把逃亡的教皇带回拉特兰，而是把他和他的反对者传唤到他的司法法庭。乐天派对利奥的控诉肯定很重要；这些控诉不仅仅涉及个人罪行，而是涉及教皇的整个世俗地位及其在罗马的统治。如果不是这样，如果哈德良的侄子们和他们的党羽仅仅被视为刺客，他们就不会面对帕特里修斯的审判。我们可以认为，这些人坚信他们的权利，他们的权利是建立在罗马人民古老的威严和自由之上的。

我们有理由相信，查理向罗马人发出了消息，他将派遣他的权力使者前往罗马，以便在适当的审判中作出判决。秋天，利奥三世离开德意志，带着大批随从悄悄返回罗马。陪同他的有作为审判导师的十位查尔斯使者、科隆大主教希尔德巴尔德、萨尔茨堡大主教阿尔诺、主教库尼贝特、伯恩哈德、哈托、弗拉库斯和杰西，以及赫尔姆戈特、罗特加尔和热尔马伯爵。他在各省市旅行时，到处都受到庄严的欢迎。他在罗马受到的接待让他相信，在同伴的保护下，他在这里没有什么可怕的。11月29日，当他走近罗马城时，发现各阶层的人们都在米尔维安桥前列队欢迎他。神职人员、贵族、民兵、资产阶级行会和外国人的教堂都举着旗帜严阵以待。他们护送他前往圣彼得大教堂，在那里他做了弥撒并施放了圣餐。

他在圣彼得大教堂的一座主教宫殿里过夜，直到第二天才前往圣约翰-拉特兰。过了一会儿，查理的使者们聚集到了利奥的三层大厅。帕斯卡利斯、坎普鲁斯和他们的同志在法兰克使节面前自首；几个世纪以来在罗马进行的最重要的审判占用了法官们几个星期的时间。关于这场审判的记录并没有流传下来；即使是像审判篡位者君士坦丁那样小的片段，对历史来说也是最有价值的，而利奥三世的传记作者关于这些贵族对教皇无话可说的解释很可能被证明是毫无根据的。即使哈德良的侄子们没能成功证实他们对身为司铎的利奥的指控，他们也会严肃地说出利奥与罗马城的世俗关系；教皇最近的主权已经在保罗一世时期的罗马贵族中引起了激烈的反对，并引发了君士坦丁的篡位。至于法庭本身的组成，目前还不清楚十位法兰克使者是否也咨询了罗马的大人物作为陪审员，但必须假设这是因为审判关系到教皇和罗马人。被告似乎被判有罪，但处罚由查理自行决定。
